**尚·西貝流士**（，），出生名**約翰·尤利葉斯·克里斯蒂安·西貝流士**（），[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")，[民族主義音樂和](../Page/民族主義音樂.md "wikilink")[浪漫主義音樂晚期重要代表](../Page/浪漫主義音樂.md "wikilink")。

## 生平

西貝流士出生在芬蘭[海門林納](../Page/海門林納.md "wikilink")，父親為一名醫生，但在他3歲（1868年）時便因長年照顧[飢荒](../Page/飢荒.md "wikilink")[災民而惹上](../Page/災民.md "wikilink")[傷寒而過世](../Page/傷寒.md "wikilink")，後隨母親回娘家生活\[1\]。因歷史因素、地域原因及文化差異，西貝流士自小便在[瑞典語的環境下長大](../Page/瑞典語.md "wikilink")，反而是後來因想考進一所能直升中學的[芬蘭語學校](../Page/芬蘭語.md "wikilink")，才開始學習芬蘭語。\[2\]

童年時期外婆為西貝流士提供了不少學習音樂的機會，轉入芬蘭語學校後，西貝流士開始學習[小提琴](../Page/小提琴.md "wikilink")，亦參與了學校的樂團訓練，也開始寫了一些小品樂曲\[3\]，中學畢業後，他考進[赫爾辛基大學學習法律](../Page/赫爾辛基大學.md "wikilink")，同時也獲特別安排，於[赫爾辛基音樂學校](../Page/西貝流士音樂學院.md "wikilink")（今西貝流士音樂學院）學習音樂，師隨學習作曲；米特罗凡·瓦西列夫（Mitrofan
Wasiljeff）學習小提琴。西貝流士對音樂的興趣與日俱增，最後決定留在赫爾辛基音樂學校學習。24歲（1889年）時赴[柏林和](../Page/柏林.md "wikilink")[維也納深造](../Page/維也納.md "wikilink")。三年後回芬蘭作了第一首音樂詩《》（「傳奇」），立即轟動。34歲（1899年），他創作了著名的《[芬蘭頌](../Page/芬蘭頌.md "wikilink")》。西貝流士不喜歡城市的喧囂，而選擇居住在鄉村，靠政府的年金過著舒適的創作生活。46歲（1911年），他接受了喉部大手術。61歲（1926年）後，基本停止了創作活動，其原因成為音樂史上的未解之謎之一。

## 著名作品

  - 《[芬蘭頌](../Page/芬蘭頌.md "wikilink")》——西貝流士的代表作；
  - 7首交響曲，其中為最常演奏；
  - 《》，唯一的協奏曲，但亦是一首非常熱門的音樂會曲目；
  - 《》；
  - 《》，當中的《[圖奧內拉的天鵝](../Page/圖奧內拉的天鵝.md "wikilink")》以[英國管作為獨奏樂器而經常被單獨演奏](../Page/英國管.md "wikilink")；
  - 《》，選自劇樂《庫歐雷馬》，與《圖奧內拉的天鵝》一樣，常被單獨演奏；
  - 《[波赫约拉的女儿](../Page/波赫约拉的女儿.md "wikilink")》；
  - 《》，西貝流士晚期主要作品。

## 音樂

西貝流士的創作重心是[管絃樂作品](../Page/管絃樂.md "wikilink")。他善於使用管樂器營造出陰鬱，幽森的氣息，令人聯想到芬蘭的自然風景，同時也善於表達雄壯，恢弘的音樂效果。雖然許多人將他歸類在[民族樂派下](../Page/民族樂派.md "wikilink")，在音樂語言上，基本上呈[浪漫主義風格](../Page/浪漫主義音樂.md "wikilink")，但後期部分作品的和聲有所突破。西貝流士是一位較為保守的作曲家，其優秀作品雖然數量較多，水準也很高，但大部分其他作品，特別是非管絃樂作品則多數屬於沙龍音樂性質，意義不大。

## 評價

西貝流士的音樂對[英國和](../Page/英國.md "wikilink")[美國作曲家影響尤大](../Page/美國.md "wikilink")，在英美兩國他曾被視為最重要的當代作曲家。許多英國作曲家，如[巴克斯](../Page/阿诺德·巴克斯.md "wikilink")、[班托克](../Page/格兰维尔·班托克.md "wikilink")、[艾爾蘭等都曾模仿西貝流士的創作風格](../Page/约翰·艾尔兰.md "wikilink")。另外，[勋伯格也認為他是當代最重要的](../Page/阿诺德·勋伯格.md "wikilink")[交響曲作者](../Page/交響曲.md "wikilink")。但是，隨著浪漫主義的退潮，對西貝流士的評價也逐漸歸於理性化。

## 其他

一款著名的作曲軟件“”以西貝流士的姓氏命名。

## 參見

  - [古典音樂作曲家列表](../Page/古典音樂作曲家列表.md "wikilink")
  - [西貝流士紀念碑](../Page/西貝流士紀念碑.md "wikilink")
  - [西貝流士音樂廳](../Page/西貝流士音樂廳.md "wikilink")

## 注釋

## 外部連結

  - [聆聽西貝流士的音樂片段](https://web.archive.org/web/20040720011705/http://www.hongen.com/art/gdyy/bmrhc/gb527.htm)

  -

[Category:芬蘭作曲家](../Category/芬蘭作曲家.md "wikilink")
[Category:浪漫主義作曲家](../Category/浪漫主義作曲家.md "wikilink")
[Category:20世紀古典音樂作曲家](../Category/20世紀古典音樂作曲家.md "wikilink")
[Category:赫爾辛基大學校友](../Category/赫爾辛基大學校友.md "wikilink")
[Category:19世紀古典音樂作曲家](../Category/19世紀古典音樂作曲家.md "wikilink")
[Category:芬兰瑞典族人](../Category/芬兰瑞典族人.md "wikilink")

1.  [西貝流士童年時代](http://www.sibelius.fi/english/elamankaari/index.htm)
2.  [西貝流士生平介紹（1）](http://www.naxos.com.hk/albumpage.php?catno=8.550197#)
3.  [西貝流士生平介紹（2）](http://www.sibelius.fi/english/elamankaari/sib_musiikkiharrastus.htm)